\paragraph{Ориентационное утолщение}

Полимеры, как в кристаллическом, так и в стеклообразном состоянии, могут быть 
ориентированы. Процесс осуществляется при медленном растяжении полимеров, 
находящихся в высокоэластичном или вязко-текучем состоянии. Макромолекулы и 
элементы молекулярных структур ориентируются в силовом поле, приобретают 
упорядоченную структуру по сравнению с неориентированными. После того, как 
достигнута желаемой степени ориентация, температура снижается ниже 
температуры стеклования, и полученная структура фиксируется. Процесс 
ориентации возрастает при межмолекулярных взаимодействиях, что приводит к 
повышению температуры стеклования, снижению температуры хрупкости и, 
особенно, к повышению прочности. Свойства материала получаются анизотропными. 
Различают \textit{одноосную} ориентацию, применяемую для получения волокон, 
пленок, труб, и \textit{многоосную}, проводимую одновременно в нескольких 
направления, например, при получении пленок. Прочность при разрыве в 
направлении ориентации увеличивается в $2 - 5$ раз, а в перпендикулярном - 
уменьшается.  Модуль упругости в направлении одноосной ориентации 
увеличивается примерно в $2$ раза. Высокая прочность сочетается с достаточной 
упругостью, что характерно для высоко-полимеров. Некоторые свойства 
ориентированных аморфных и кристалличесих полимеров одинаковы, однако они 
различаются фазовым состоянием. Поэтому с течением времени у кристаллических 
полимеров улучшается их структура, а аморфные ориентированные полимеры чаще 
всего в дальнейшем дезориентируются (особенно при нагреве).
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsection{Релаксационные свойства полимеров}

Механические свойства полимеров обычно зависят от времени действия и скорости 
приложения нагрузок. Это обусловлено строением макромолекул. Например, при 
действии приложенных напряжений происходит как распрямление и раскручивание 
цепей (меняется их пространственная форма) так и перемещение макромолекул, 
пачек и других макромолекулярных структур. Все это требует определенного 
времени и установление равновесия (релаксация) достигается не сразу -- от $10^
{-4}$ секунд до нескольких суток и месяцев. Практическое значение имеют 
случаи релаксации напряжения при неизменяемом относительном удлинении и 
ползучесть при постоянной нагрузке в статических условиях. Когда образец 
мгновенно доведен до какого-то состояния деформации, и она поддерживается 
постоянно, то от перестройки структуры наблюдается 
постепенное падение напряжения в материале, происходит релаксация 
напряжения.  В сетчатых полимерах процесс релаксации не может нарушить 
межмолекулярные химические связи, поэтому напряжение стремится не к нулю, а к 
какому-то равновесному значению ($\sigma_\infty$). Величина $\sigma_\infty$ 
зависит от плотности химически сшитых цепей сетки.

\begin{figure}[!tbp]
  \centering
  \begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pics/2017_09_16_01}
    \caption{Релаксация напряжения для растянутого линейного (1) и сетчатого (2) полимеров}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pics/2017_09_16_02}
    \caption{Зависимость деформации от времени для растянутого линейного (1) и сетчатого (2) полимеров}
		\label{pic:17_09_16_02}
  \end{minipage}
\end{figure}

Процесс релаксации при постоянном напряжении (ползучесть) показан на рис. \ref{pic:17_09_16_02}. 
Деформация меняется во времени. Как для линейного, так и 
для сетчатого полимеров вначале мгновенно развивается упругая деформация (участок OА).
Затем от точки $A$ в обоих образцах постепенно развивается 
равновесная высокоэластическая деформация. Для линейного полимера суммарная 
деформация ($\varepsilon = \varepsilon_{\text{упр}} + \varepsilon_{\text{в.э.}} 
+ \varepsilon_{\text{пл}}$) более высокая. Через время $\tau_1$ она 
продолжает расти (процесс течения), а в сетчатом полимере устанавливается 
равновесная высокоэластическая деформация $\varepsilon=\infty$ (пластическая 
деформация отсутствует).

После снятия нагрузки (время $\tau_2$) упругая деформация (СD, С'D', ОА)
исчезает мгновенно, высокоэластическая – постепенно релаксирует в сетчатом 
полимере до нуля, а в линейном остается пластическая деформация. Для всех 
полимеров характерно повышение предела прочности с увеличением скорости 
нагружения (рис. \ref{pic:17_09_16_03}). При этом уменьшается влияние 
неупругих деформаций. С уменьшением скорости нагружения влияние неупругих 
деформаций возрастает.

\begin{figure}[!tbp]
  \centering
  \begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pics/2017_09_16_03}
    \caption{Влияние скорости приложения нагрузки $W$ на характер кривых растяжения ($W_1 > W_2 > W_3$)}
		\label{pic:17_09_16_03}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pics/2017_09_16_04}
    \caption{Петля механического гистерезиса эластомеров: 1 - нагружение; 2 - разгружение; 3 - равновесная кривая}
		\label{pic:17_09_16_04}
  \end{minipage}
\end{figure}

Для эластомеров графическая зависимость напряжения $\sigma$ - деформация $\varepsilon$ 
при нагружении и разгружении образца называется петлей 
гистерезиса (рис. \ref{pic:17_09_16_04}). При быстром нагружении (кривая 1) 
значение деформации отстает от равновесного (кривая 3), а при разгружении $\varepsilon$ 
выше равновесного (кривая 2). Равновесная деформация 
соответствует завершенности релаксационных процессов. На отрезке $0-
\varepsilon_1$ возникает пластическая деформация. Площадь петли гистерезиса - 
это разность между работой, затраченной на нагружение образца, и работой при 
снятии нагрузки. Чем больше площадь петли гистерезиса, тем больше энергии 
рассеивается, тратится на нагрев и активацию химических процессов. При 
деформации полимерные материалы, так же как и металлы, обладают статическим и 
динамическим сопротивлением. Зависимость долговечности полимера от 
напряжения, температуры и структуры выражается формулой Журкова:
\begin{equation}
	\tau = \tau_0 \cdot \exp \left[ U_0 - \frac{\gamma \cdot \sigma}{RT} \right]
\label{eq:zhurkov}
\end{equation}
где $\tau_0$ – постоянная (для всех материалов \SIrange[range-units = single]{
e-12}{e-13}{\second}); $U_0$ – постоянная для данного полимера (энергия 
химической связи в цепи); $\gamma$ – постоянная для данного полимера (состояние
структуры); $\sigma$ – напряжение; $R$ – газовая постоянная; $T$ – 
абсолютная температура.

Следовательно, чем выше напряжение или температура, тем меньше долговечность. 
Температурно-временная зависимость прочности для полимерных материалов 
выражена сильнее, чем для металлов, и имеет большое значение при оценке их 
свойств.
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsection{Старение полимеров}
Под старением полимерных материалов понимается самопроизвольное необратимое 
изменение важнейших технических характеристик, происходящее в результате 
сложных химических и физических процессов, развивающихся в материале при 
эксплуатации и хранении. Причинами старения являются свет, теплота, кислород, 
озон и другие немеханические факторы. Старение ускоряется при многократных 
деформациях; менее существенно на старение влияет влага.

Сущность старения заключается в сложной цепной реакции, протекающей с 
образованием свободных радикалов (реже ионов), которая сопровождается 
деструкцией и структурированием полимера. Обычно старение является 
результатом окисления полимера атмосферным кислородом. Если преобладает 
деструкция, то полимер размягчается, выделяются летучие вещества (например, 
натуральный каучук). При структурировании повышаются твердость, хрупкость, 
наблюдается потеря эластичности (бутадиеновый каучук, полистирол). При 
высоких температурах ($200 - 500 \si{\degreeCelsius}$ и выше) происходит 
термическое разложение органических полимеров, причем пиролиз полимеров, 
сопровождаемый испарением летучих веществ, не является поверхностным 
явлением, а во всем объеме образца образуются молекулы, способные испаряться.

Для замедления процессов старения в полимерные материалы добавляются 
стабилизаторы (различные органические вещества), антиоксиданты (амины, фенолы 
и др.)

Длительность эксплуатации стабилизированных материалов значительно 
возрастает. Срок наступления хрупкости полиэтилена, стабилизированного сажей, 
составляет свыше 5 лет. Трубы из поливинилхлорида могут работать $10-25$ лет.
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsection{Радиационная стойкость полимеров}
Под действием ионизирующих излучений в полимерах происходят ионизация и 
возбуждение, которые сопровождаются разрывом химической связи и образованием 
свободных радикалов. Наиболее важными являются процессы сшивания или 
деструкции.

При сшивании увеличивается молекулярная масса, повышаются теплостойкость и 
механические свойства. При деструкции, наоборот, молекулярная масса 
снижается, повышается растворимость, уменьшается прочность. К 
структурирующимся полимерам относятся полиэтилен, полипропилен, 
полисилоксаны, полистирол, фенолоформальдегидные и эпоксидные смолы, поливинил
-хлорид, полиамиды, поликарбонат. Наиболее устойчивы к радиации полимеры, 
имеющие бензольное кольцо в виде боковой группы (полистирол). Структура C$_6$H$_
5$-группы имеет большое число энергетических уровней, вследствие чего 
поглощенная энергия быстро рассеивается по всей молекуле, не вызывая 
химической реакции.

Деструктурируются политетрафторэтилен, политрифторхлорэтилен, нитроцеллюлоза, 
полиметилметакрилат. Для повышения радиационной стойкости в полимеры вводят 
антирады (ароматические амины, фенолы, дающие эффект рассеяния энергии).
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsection{Вакуумстойкость полимеров}
Вакуум действует на полимерные материалы по-разному. Ухудшение их свойств 
связано с выделением из материала различных добавок (пластификаторов, 
стабилизаторов) и протеканием процессов деструкции. Например, 
политетрафторэтилен в вакууме в основном деполимеризуется. Для резин на 
основе углеводородных каучуков ускоряются накопление остаточной деформации и 
релаксации напряжения, что уменьшает работоспособность. Для ориентированных 
полимеров (полиамиды, полиэтилен, полипропилен) долговечность в вакууме и на 
воздухе одинаковы.

Оценка вакуумстойкости дается по газопроницаемости, по газовыделению и 
времени сохранения конструкционной вакуум-плотности.

Газопроницаемость – техническая характеристика, определяющая поток газа или 
пара через уплотнитель (мембраны, диафрагмы, герметичные прокладки). На 
газопроницаемость влияют состав, структура полимера, а также природа газа и 
температура. Газопроницаемость меньше у полярных линейных полимеров, а при 
наличии гибких макромолекул (каучуки) она возрастает. При введении 
пластификаторов газопроницаемость растет, а минеральные наполнители ее 
снижают. На газопроницаемость влияет вид газа: для азота она меньше, чем для 
кислорода и особенно водорода.
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsection{Абляция}
Абляция полимерных материалов – это разрушение материала, сопровождающееся 
уносом его массы при воздействии горячего газового потока. В процессе абляции 
происходит суммарное воздействие механических сил, теплоты и агрессивных сред 
потока. Наряду с химическими превращениями при деструкции полимеров важную 
роль играют процессы тепло- и массообмена. Абляционная стойкость определяется 
устойчивостью материала к механической, термической и термоокислительной 
деструкции. На абляционную стойкость влияет также структура полимера. 
Материалы на основе полимеров линейного строения имеют низкую стойкость (происходит
деполимеризация и деструкция). Температура абляции не превышает \SI{900}{\celsius}.
Материалы на основе термостойких полимеров лестничного или 
сетчатого строения (фенолоформальдегидные, кремнийорганические и др.) имеют 
более высокую стойкость к абляции. В них протекают процессы структурирования 
и обезуглероживания (карбонизации). Температура абляции может достигать \SI{
3000}{\celsius}. Для увеличения абляционной стойкости вводят армирующие 
наполнители. Так, стеклянные волокна оплавляются, при этом расходуется много 
теплоты. Теплопроводность пластиков в сотни раз меньше, чем теплопроводность 
металлов, поэтому при кратковременном действии высокой температуры внутренние 
слои материала нагреваются до \SIrange[range-units = single]{
200}{350}{\celsius} и сохраняют механическую прочность.
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsection{Адгезия}
Адгезией называется слипание разнородных тел, приведенных в контакт. Адгезия 
обусловлена межмолекулярным взаимодействием. На способности полимеров к 
адгезии основано их использование в качестве пленкообразующих материалов (клеи,
герметики, покрытия), а также при получении наполненных и армированных 
полимерных материалов. Для создания адгезионного соединения один из 
материалов должен быть пластичным, текучим (адгезив), а другой может быть 
твердым (субстрат).

Иногда при соединении одинаковых материалов возникает самослипаемость (аутогезия).
Количественно адгезия оценивается удельной силой разрушения 
соединения, которая называется адгезионной прочностью.

Для объяснения физико-химической сущности адгезионных явлений предложены 
следующие теории: адсорбционная, электрическая и диффузионная. Адсорбционная 
теория рассматривает адгезию как чисто поверхностный процесс, аналогичный 
адсорбции; пленка удерживается на поверхности материала в результате, 
действия межмолекулярных сил.

В основе электрической теории (работы Б. В. Дерягина и Н. А. Кротовой) лежат 
электрические силы. Адгезия -- результат действия электростатических и ван-дер-ваальсовых
сил. Электростатические силы определяются двойным электрическим 
слоем, всегда возникающим при контакте разнородных тел.

Диффузионная теория, развиваемая С. С. Воюцким, предполагает, что при 
образовании связи между неполярными полимерами электрический механизм адгезии 
невозможен и адгезия обусловливается переплетением макромолекул поверхностных 
слоев в результате их взаимодиффузии. Для получения высокой адгезионной 
прочности необходимо, чтобы адгезив был полярным с гибкими макромолекулами. 
На прочность соединения влияют температура, давление, время. Большое значение 
имеет смачивание поверхности субстрата адгезивом.